<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Urologist | Dr. Yen-Ting Wu</title>
    <link>https://drytwu.github.io/</link>
    <description>Recent content on Urologist | Dr. Yen-Ting Wu</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 31 Dec 2023 00:05:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://drytwu.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>腹股溝疝氣的手術治療</title>
      <link>https://drytwu.github.io/blog/0005_inguinal_hernia_surgery/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 00:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://drytwu.github.io/blog/0005_inguinal_hernia_surgery/</guid>
      <description>目前醫學上常見的疝氣修補手術有三種 傳統疝氣修補手術：在腹股溝處劃開4到5公分的傷口，將疝氣囊剝離，再將人工網膜縫合固定
腹腔鏡疝氣修補手術：吳醫師施行的是單孔腹腔鏡疝氣手術，在肚臍下方劃開1.5公分的傷口，所有腹腔鏡器械將從這個傷口進出。整個過程均在腹膜之外進行，不會影響腹腔內器官。
達文西機器手臂疝氣修補手術：更進階的腹腔鏡疝氣手術，經由三個小傷口讓機械手臂在人體內運作。透過3D的腹腔鏡影像搭配機械手臂的精密操作，看得更清楚、讓組織剝離更加細緻，能進行複雜的疝氣修補。整個過程亦在腹膜之外進行，不會影響腹腔內器官。
腹腔鏡手術的優點 1.避免遺漏 同時檢查是否合併股疝氣或是閉孔疝氣。這兩種疝氣與腹股溝疝氣在臨床上並不容易區別。然而，傳統手術要在術中診斷並同時處理這兩種疝氣較為困難。腹腔鏡手術可較詳細地確認疝氣位置並加以處理。
2.可同時處理雙側 同一個傷口，可以在同一次手術，同時處理左右兩側的疝氣。相反地，若需傳統手術處理雙側疝氣，雙側腹股溝都得承受術後的疼痛。部分患者原本只發現單側患有腹股溝疝氣，卻在術中發現對側其實也有，此時一併處理可免掉下一次疝氣發作之苦。
3.修補復發型疝氣 患者的腹股溝疝氣在前次的傳統疝氣修補手術後，如果疝氣復發了可能需要再一次手術治療。假如從同樣的傷口進行手術，組織容易沾黏、不健康，疝氣的修補也就變得困雃。腹腔鏡手術可以從另一個角度將腹股溝疝氣好好處理，增加成功的機會。</description>
    </item>
    <item>
      <title>腹股溝疝氣是否需要手術治療呢？</title>
      <link>https://drytwu.github.io/blog/0004_inguinal_hernia_discussion/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 23:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://drytwu.github.io/blog/0004_inguinal_hernia_discussion/</guid>
      <description>疝氣應該怎麼治療？ 腹股溝疝氣是腹膜的突出變形，唯一有效的治療方式為外科手術修補，無法藉由藥物治療恢復形狀。這就像汽車鈑金凹陷一樣，沒有辦法藉由更換機油修復。更重要的是，手術治療能預防腸內器官膨出後發生沾黏而無法推回腹腔，演變成嵌頓性疝氣或是絞勒性疝氣。嵌頓性疝氣或是絞勒性疝氣需要較複雜的手術才能處理，甚至可能需要切除部分腸道。
然而，如果患者不適合接受手術時，可考慮保守觀察。保守觀察時，需注意疝氣囊是否逐漸變大，也需注意是否併發嵌頓性疝氣或是絞勒性疝氣。
以病患為中心 在進行任何治療前，需要先了解每位病患的基本狀況以及希望達到的治療目標。其實疾病的治療與處置皆應當如此，吳醫師會秉持「以病患為中心」的原則與患者詳細討論，以期能以最適當的方式替患者解決問題。
在問診的過程中，吳醫師會試著了解患者的
年齡：如果年事已高，可考慮保守觀察 慢性病與心肺功能：是否長期咳嗽或長期便秘、評估麻醉前後的風險 生活模式：是否需要走大量樓梯、是否需要農作或勞動等等 工作性質：靜坐性質居多或需頻繁搬運重物 工作環境：是否悶熱而不太可能使用疝氣帶 原本的活動能力 希望達到的治療目標 實際案例 以下是一些實際案例，大家看了可以更了解：</description>
    </item>
    <item>
      <title>腹股溝疝氣是什麼？</title>
      <link>https://drytwu.github.io/blog/0003_inguinal_hernia_introduction/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 23:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://drytwu.github.io/blog/0003_inguinal_hernia_introduction/</guid>
      <description>「疝氣」是什麼？ 疝氣的意思就是器官不在它正常的位置。比如腸子原本應該在腹腔內，疝氣發生時代表腸子移位到了腹股溝（或稱鼠蹊部、台語稱「該邊」）或其他地方。而發生在腹股溝的疝氣自然就稱為腹股溝疝氣。
腹股溝疝氣會有什麼症狀？ 腹股溝疝氣其實相當常見，患者會發現自己腹股溝處有程度不等的突出，有些人輕微，有些人會有很明顯的膨出。有些人會明顯疼痛或痠痠脹脹的感覺，有些人則沒有什麼感覺。這些症狀可能在短短一兩週內從沒有發展到令人困擾，也有可能其實已經發生許久，只是意外被照顧者或是相關醫療人員發現。
無論程度嚴重與否，患者往往是站立時才出現上述不舒服的狀況，甚至在活動之後可能會更不舒服。而如果躺下休息，隨著腸子縮回腹腔內，膨出與疼痛可能很快就消失了。
腹股溝疝氣是很嚴重的疾病嗎？ 通常不嚴重。但需要注意是否出現下列症狀：
腹股溝的疼痛在短時間惡化且持續 腹股溝疝氣處發紅發紫 食慾不振、噁心嘔吐 如果發生這些症狀，代表疾病可能進展至嵌頓性疝氣或是絞勒性疝氣，也就是腸子在腹股溝疝氣的位置卡死了。此時須儘速就醫。</description>
    </item>
    <item>
      <title>達文西機械手臂，泌尿器官全切除</title>
      <link>https://drytwu.github.io/blog/0002_robotic_assisted_complete_urinary_tract_exenteration/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 23:17:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://drytwu.github.io/blog/0002_robotic_assisted_complete_urinary_tract_exenteration/</guid>
      <description>泌尿器官全切除是什麼？ 泌尿器官全切除代表的就是「雙側腎臟與輸尿管併膀胱全切除手術」。顧名思義，這是一台將患者雙側腎臟、雙側輸尿管、以及膀胱都切除的手術，堪稱泌尿科的最大手術。
什麼樣的患者需要接受這樣的手術呢？ 在台灣，慢性腎臟病患者以及洗腎患者均多，而這樣的患者較一般民眾有較高的風險罹患多發性泌尿上皮腫瘤。患者長期洗腎後，泌尿道器官不僅功能喪失，也有潛在癌變的風險。因此，需要接受這樣手術的患者大致是以下兩種情形：　患者同時罹患膀胱以及雙側腎臟或輸尿管腫瘤，且無法以器官保留的方式治療 長期洗腎患者罹患膀胱、腎臟、或輸尿管腫瘤，而影像學檢查(如電腦斷層或是磁振造影)有其他懷疑也是腫瘤的病灶。經醫師與患者討論後決定將泌尿道器官均切除，永絕後患。 手術的風險？ 這樣的手術因為涵蓋範圍大，傳統上需要將腹腔整個打開才能進行。而洗腎患者往往因長期洗腎而身體虛弱、免疫力較差、心血管功能不佳等等因素，術後恢復期較容易出現感染、血循不穩定、腸阻塞、電解質不平衡、肺水腫等問題。
達文西機械手臂的角色？ 在達文西機械手臂的輔助之下，這樣的手術可以經由幾個小洞以及一個約四到五公分的傷口(用來取出檢體)來完成，同時能較細緻地剝離組織，減少術中出血，加速患者術後恢復。</description>
    </item>
    <item>
      <title>膀胱過動症，藥物效果不佳怎麼辦？</title>
      <link>https://drytwu.github.io/blog/0001_refractory_oab/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 17:07:47 +0800</pubDate>
      <guid>https://drytwu.github.io/blog/0001_refractory_oab/</guid>
      <description>膀胱過動症的症狀包括頻尿、急尿、夜尿、甚至是急尿性尿失禁。
在醫學中心的門診，常常有其他院所初步治療過後但效果卻不甚明顯的患者。
難道要直接建議患者接受進一步侵入性的檢查或治療嗎?
我們可以試著重新替患者梳理治療過程，找出可能的治療方式。
1. 確認行為治療的執行程度： 生活習慣是否有試著調整? 是否了解如何進行膀胱訓練與骨盆底肌肉運動? 2. 是否尚未排除其他應治療的疾病? 常見疾病如下： 泌尿道感染、結石、或腫瘤 女性更年期合併萎縮性陰道炎 骨盆腔器官脫垂 糖尿病相關的多尿症 3.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dr. Yen-Ting Wu</title>
      <link>https://drytwu.github.io/blog/0000_introduction/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 05:12:26 +0800</pubDate>
      <guid>https://drytwu.github.io/blog/0000_introduction/</guid>
      <description>現職 Chang Gung Memorial Hospital, Kaohsiung, Taiwan 學經歷與專業證照 China Medical University, Taichung, Taiwan</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
